台順豐審查寄港書籍 託運三本學術書被扣 梁文道震驚

2019年01月14日

台順豐審查寄港書籍
託運三本學術書被扣 梁文道震驚

梁文道對台灣順豐拒絕寄送涉事書籍感震驚。資料圖片

【本報訊】在兩岸三地快遞業務佔壟斷地位的順豐速運，被指審查台港兩地的圖書包裹。香港文化人梁文道早前在台北託酒店把大批書籍經快遞寄往香港，但酒店引述順豐指當中三本歷史和哲學專著和期刊不能寄送。梁指三本書皆非政治敏感類，對順豐拒寄送感震驚，認為是自我審查。台灣順豐沒正面回應是否有寄港書籍黑名單，僅強調審查包裹禁寄物品依各國海關管制規定處理。

記者：陳嘯軒

相關新聞：民進黨質疑陸資扮港資

梁文道昨在《蘋果日報》名采版刊登的專欄指，上周到台北探望朋友時買了不少書，請酒店安排寄回港。但他等了幾天都沒消息，打算詢問時便收到酒店電郵：「因為中國最近對文章及書冊內容有管制，有三本書快遞無法替您寄送。」三本書分別是英國歷史學家畢可思（Robert Bickers）著的《滾出中國》、美國保守派公共知識分子李文（Yuval Levin）著的《大辯論：左派與右派的起源》及台灣哲學歷史期刊《思想史》第7期。

梁文道在文章指，每次到台北都入住同一間酒店，每次都請酒店把書寄到香港，但從未發生類似的事，致電酒店追問獲告知這是順豐的意思。事件令他懷疑，「其實『一國兩制』老早就推行到台灣去了」。

「《滾出中國》是我活該，看名字就知道不是甚麼好玩意，它就該滾出中國。」他昨接受本報電話訪問時稱，不認同三本書題材敏感，「《滾出中國》雖然書名很嚇人，但其實內容一點也不敏感。作者以前曾在香港大學任教，著作講述今日中國很強烈的民族主義是怎樣來的，中國人念念不忘的百年國恥又是甚麼一回事。他很仔細客觀地分析，從百多年前開始帝國主義怎樣影響中國，令中國今日覺得要實現民族『偉大復興』和『中國夢』，在西方來說以同情中國的態度去了解中國」。

「見到中國兩字便一網打盡」

至於其餘兩書，梁文道指《大辯論》早已在內地出版簡體中文版，其台灣版近日已在香港中資書店有售；《思想史》純粹是學術歷史期刊，懷疑因目錄有「革命」、「威權」、「舊體制」甚至「啟蒙運動」等字眼，令順豐「起疑」。

但更令梁文道擔心的是，已主導兩岸三地快遞業務的順豐速運，不但審查寄往大陸的圖書包裹，甚至連港台兩地的包裹也不放過，「有學術界朋友向我吐苦水，他們曾試過從香港經順豐寄書去台灣，但順豐香港的職員指書名有『中國』兩字的都不可以寄」，但那些書籍不是揭秘式的政治禁書，而是學術書籍；「也有些朋友說，幾年前試過從台灣寄書回香港，返來後發現當中有些書不見了，都是關於佔中」。

梁文道認為事件是順豐自我審查：「我想他們緊張到一個地步，它（順豐）沒有所謂的書單，不知道哪些書敏感不敏感，但如果出了事它又要負責，便索性見到『中國』兩字便一網打盡。」台灣順豐公關回覆中央社查詢時強調，該公司是港資而非中國順豐台灣分公司，但未有提及港資與中國順豐的關係。至於審查定單部份，順豐公關回應指依各國海關管制規定處理，「不證實是否處理梁文道個案」。

在台灣順豐官網的服務支援欄，列明對中國政治、經濟、文化、道德有害的印刷品、唱片、電腦存儲裝置等，皆屬禁寄到大陸之列，但在禁寄到香港的物品清單上卻沒有此項內容。

相關新聞：《滾出中國》 中資書店有上架

下一則
下一則
民進黨質疑陸資扮港資

民進黨質疑陸資扮港資
《滾出中國》 中資書店有上架

「《滾出中國》是我活該，看名字就知道不是甚麼好玩意，它就該滾出中國。」他昨接受本報電話訪問時稱，不認同三本書題材敏感，「《滾出中國》雖然書名很嚇人，但其實內容一點也不敏感。作者以前曾在香港大學任教，著作講述今日中國很強烈的民族主義是怎樣來的，中國人念念不忘的百年國恥又是甚麼一回事。他很仔細客觀地分析，從百多年前開始帝國主義怎樣影響中國，令中國今日覺得要實現民族『偉大復興』和『中國夢』，在西方來說以同情中國的態度去了解中國」。

順豐又曲線比機會人去宣傳

本身好多人都唔知有呢幾本書
而家一出新聞
可能會多咗人買嚟睇

民進黨質疑陸資扮港資

唔係蠢到以為順豐真係港資下話